%Original Template von Nicolas Lehman, angepasst von Wolfgang Mulzer und Katharina Klost

 % Dokumentenklasse
\documentclass[
% globale Schriftgröße
    10pt,
% setzt Absatzabstand hoch
    parskip=half-,
% Format
    paper=a4,
% lädt Sprachpakete
    english,ngerman,
]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% //////////////////// Pakete laden ////////////////////
\usepackage{amsmath}
% modifiziert amsmath
\usepackage{mathtools}
% mathematische Symbole, für \ceckmarks
\usepackage{amssymb}
% für proof
\usepackage{amsthm}
% für \mathscr
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{latexsym}
% für bessere Worttrennung
\usepackage{microtype}
% Spracheinstellung
\usepackage[ngerman]{babel}
% für Quellcode
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
% für Umlaute und Sonderzeichen in der Tex-Datei
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
% für Tabellen mit gleicher Spaltenbreite und automatischen Umbrüchen
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fullpage}
% für multirow in tabulars
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotate}
% um Farben zu benutzen, kann mehr als das Paket color
\usepackage[cmyk,table]{xcolor}
% Verlinkungen
\usepackage[
% farbige Schrift, statt farbiger Rahmen
    colorlinks,
% verlinkt im Abb.Verzeichnis Seitenzahl statt Bildunterschrift
    linktocpage,
% setzt Farbe der Links auf blau
    linkcolor=blue
]{hyperref}
% nur für digitale Anwendungen, url = "http://www.example.com"
% für Webadressen wie e-mail usw.: "\url{http://www.example.com}"
\usepackage{url}
% für versch. Aufzählungezeichen wie z.B. a)
\usepackage{enumitem}
% folgt ein Leerzeichen nach einem \Befehl, wird es nicht verschluckt
\usepackage{xspace}
% für das Durchstreichen u.a. in Matheformeln mit \cancel
\usepackage{cancel}
% für \forloop und \whiledo
\usepackage{ifthen}

% //////////////////// Syntaxhervorhebung ////////////////////
\lstloadlanguages{Python, Haskell, [LaTeX]TeX, Java}
\lstset{%
% \scriptsize: die Fontgröße für den Quelltext
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
% legt Farbe der Box fest
   backgroundcolor = \color{bgcolour},
% automatische Umbrüche nur nach Leerzeichen?
   breakatwhitespace=false,
% automatische Zeilenumbrüche?
   breaklines=true,
% die Überschrift steht oben, t = top
   captionpos=t,
% Formatierung der Kommentare
   commentstyle=\color{codeblue}\ttfamily,
% einfacher Rahmen um den Quelltext
   frame=single,
% Behalte Leerzeichen im Quelltext. Nützlich, um
% Einrückungen zu erhalten (benötigt eventuell columns=flexible)
   keepspaces=true,
% Formatierung der Schlüsselwörter
   keywordstyle=\bfseries\ttfamily\color{codepurple},
% Wohin mit den Zeilennummern?
% mögliche Werte sind: none, left, right
   numbers=left,
% Formatierung der Zeilennummern
   numberstyle=\tiny\color{codegreen},
% Abstand zwischen Zeilennummern und Quelltext
   numbersep=5pt,
% nummeriert nur jede i-te Zeile
   stepnumber=1,
% Zeige alle Leerzeichen mit Hilfe von speziellen Unterstrichen;
% überschreibt 'showstringspaces'
   showspaces=false,
% unterstreiche Leerzeichen nur in Zeichenketten
   showstringspaces=false,
% Zeige Tabulatoren in Zeichenketten mit Hilfe von speziellen
% Unterstrichen
   showtabs=false,
   flexiblecolumns=false,
% Schrittweite zwischen Zeilennummern.
% Der Wert 1 bedeutet, dass jede Zeile nummeriert wird.
   tabsize=1,
% Formatierung der Zeichenketten.
   stringstyle=\color{orange}\ttfamily,
% leere Zeilen werden nicht nummeriert
   numberblanklines=false,
% Abstand zum linken Seitenrand
   xleftmargin=1.2em,
% Abstand zum rechten Seitenrand
   xrightmargin=0.4em,
   aboveskip=2ex,
}

\lstdefinestyle{py}{%
   language=Python,
}
\lstdefinestyle{hs}{%
   language=Haskell,
}
\lstdefinestyle{tex}{%
    language=[LaTeX]TeX,
% Um LaTex im Quelltext einzufügen
    escapeinside={\%*}{*)},
% Hervorhebung der TeX-Schlüsselwörter
    texcsstyle=*\bfseries\color{blue},
    morekeywords={*,$,\{,\},\[,\],lstinputlisting,includegraphics,
        rowcolor,columncolor,listoffigures,lstlistoflistings,
        subsection,subsubsection,textcolor,tableofcontents,colorbox,
        fcolorbox,definecolor,cellcolor,url,linktocpage,subtitle,
        subject,maketitle,usetikzlibrary,node,path,addbibresource,
        printbibliography},
    numbers=none,
    numbersep=0pt,
    xleftmargin=0.4em,
}

\lstset{%
  language=Haskell,
  literate={`}{\textasciigrave}1,
}

% füge einen x64-Assembler Dialekt hinzu
\lstdefinelanguage[x64]{Assembler}
% basiert auf dem "x86masm" Dialekt
   [x86masm]{Assembler}
 % zusätzliche Schlüsselwörter
   {morekeywords={CDQE,CQO,CMPSQ,CMPXCHG16B,JRCXZ,LODSQ,MOVSXD, %
                  POPFQ,PUSHFQ,SCASQ,STOSQ,IRETQ,RDTSCP,SWAPGS, %
                  rax,rdx,rcx,rbx,rsi,rdi,rsp,rbp, %
                  r8,r8d,r8w,r8b,r9,r9d,r9w,r9b}
}

\lstdefinestyle{c}{
    language=c,
    extendedchars=true,
}

% //////////////////// eigene Anweisungen ////////////////////
% benötigt package xspace
\newcommand\FU{Freie Universität Berlin\xspace}
\newcommand\gdw{g.\,d.\,w.\xspace}
\newcommand\oBdA{o.\,B.\,d.\,A.\xspace}
\newcommand\N{\mathbb{N}\xspace}
\newcommand\Q{\mathbb{Q}\xspace}
\newcommand\R{\mathbb{R}\xspace}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}\xspace}
\newcommand\ohneNull{\ensuremath{\backslash\lbrace 0\rbrace}}% \{0}
% Schreibt Befehl \dh in \dhALT um
\let\dhALT\dh
%renew überschreibt command \dh
\renewcommand\dh{d.\,h.\xspace}
\newcommand{\from}{\ensuremath{\colon}}
\newcommand{\floor}[1]{\lfloor{#1}\rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\lceil{#1}\rceil}
\newcommand{\abbrev}[2]{\expandafter\newcommand\csname
                        #1\endcsname{#2\xspace}}
\newcommand{\cclasss}[2]{\abbrev{#1}{\textsf{#2}}}
\newcommand{\cclass}[1]{\cclasss{#1}{#1}}
\cclasss{ccP}{P}
\cclass{NP}
\cclass{LOGSPACE}
\cclass{NL}

% //////////////// mathematische Funktionen ////////////////////
\DeclareMathOperator{\True}{True}
\DeclareMathOperator{\False}{False}

% //////////////////// eigene Theoreme ////////////////////
\newtheorem{theorem}{Satz}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Korollar}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{observation}[theorem]{Beobachtung}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{Literatur}[theorem]{Literatur}

% konfiguriert proof
\makeatletter
\newenvironment{Proof}[1][\proofname]{\par
  \pushQED{\qed}%
  \normalfont \topsep6\p@\@plus6\p@\relax
  \trivlist
  \item[\hskip\labelsep
        \bfseries
    #1\@addpunct{.}]\ignorespaces
}{%
  \popQED\endtrivlist\@endpefalse
}
\makeatother

% //////////////////// eigene Farben ////////////////////
\let\definecolor=\xdefinecolor
\definecolor{FUgreen}{RGB}{153,204,0}
\definecolor{FUblue}{RGB}{0,51,102}

\definecolor{middlegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.8,0.8,0.8}
\definecolor{orange}{rgb}{0.8,0.3,0.3}
\definecolor{azur}{rgb}{0,0.7,1}
\definecolor{yac}{rgb}{0.6,0.6,0.1}
\definecolor{Pink}{rgb}{1,0,0.6}

\definecolor{bgcolour}{rgb}{0.97,0.97,0.97}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.35,0.35,0.35}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{codeblue}{rgb}{0.4,0.5,1}

% //////////////////// eigene Einstellungen ////////////////////

% verhindert Einrückung der 1. Zeile eines Absatzes
\parindent 0pt
% <-- Nummer des Übungszettels
\newcommand{\ubungNo}{8}
% <-- Name der Lehrveranstaltung eintragen
\newcommand{\veranstaltung}{Functional Programming}
% <-- z.B. SoSo 17, WiSe 17/18
\newcommand{\semester}{WiSe 23/24}
% % <-- Hier Anzahl der Aufgaben eintragen
\newcommand{\aufgNo}{4}

% https://tex.stackexchange.com/a/117538
\renewcommand\lstlistingname{Example}

% /////////////////////// BEGIN DOKUMENT /////////////////////////
\begin{document}

\setkomafont{section}{\large}

% ////////////// Daten //////////////
\begin{center}

{\veranstaltung, \semester}\par
{\Large Tutorial Tasks \ubungNo}\par
\end{center}
\vspace{-3ex}             % Abstand
\rule{\linewidth}{0.8pt}  % horizontale Linie
\vspace{-3ex}             % Abstand

% /////////////////////// Aufgabe 1 /////////////////////////
\section*{Task 1: Correctness Proof I}
\begin{lstlisting}[caption={\texttt{maxPieces}}]
maxPieces 0 = 1 
maxPieces n = maxPieces (n - 1) + n

endRecMaxPieces n = aux 0 n                 
   where 
      aux acc 0 = acc + 1             
      aux acc n = aux (acc + n) (n-1) 
\end{lstlisting}

Show, that \texttt{maxPieces} is equivalent to \texttt{endRecMaxPieces}.

You can use that \texttt{(maxPieces n) + a = aux a n}.

% Hilfseigenschaft
% IV (maxPieces n) + a = aux a n 
% IA n=0
% maxPieces 0 + a = aux a 0
% 1 + a = a + 1

% IS n -> n+1
% maxPieces (n+1) + a = aux a (n+1) 
% maxPieces n + (n + 1) + a = aux (a + (n+1)) n     | umbenennen b = (a + (n+1))  
% maxPieces n + (n + 1) + a = aux b n               | IV
% maxPieces n + (n + 1) + a = (maxPieces n) + b     | umbennen rückgängig machen
% maxPieces n + (n + 1) + a = (maxPieces n) + (a + (n+1))

% Aus der Hilfseigenschaft mit a=0 folgt die These.

% ///////////////////// Aufgabe 2 ///////////////////
\section*{Task 2: Correctness Proof II}

\begin{lstlisting}[caption={\texttt{function definitions}}]
reverse [] = [] 
reverse (x:xs) = reverse xs ++ [x]

dropWhile p [] = [] 
dropWhile p (x:xs)
    | p x = dropWhile p xs 
    | otherwise = x:xs 
    
takeWhile p [] = [] 
takeWhile p (x:xs)
    | p x = x:(takeWhile p xs)
    | otherwise = [] 

[] ++ ys = ys 
( x : xs ) ++ ys = x : ( xs ++ ys )
\end{lstlisting}

Proof that:

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item \texttt{(takeWhile p xs) ++ (dropWhile p xs) = xs}
   \item \texttt{reverse (xs ++ ys) = reverse ys ++ reverse xs}
   \par
   Hints:
   \begin{enumerate}
        \item \texttt{((xs ++ []) = xs)}
        \item \texttt{((xs ++ ys) ++ zs = xs ++ (ys ++ zs))}.
        \item Do the induction only over \texttt{xs}.
   \end{enumerate}
   \end{enumerate}

% IV:
%     (takeWhile p xs) ++ (dropWhile p xs) = xs

% IA:
% (takeWhile p []) ++ (dropWhile p []) = []
% [] ++ [] = []
% [] = []

% IS:
% takeWhile p (x:xs) ++ dropWhile p (x:xs)

% Case p x = True
%     (x:(takeWhile p xs)) ++ (dropWhile p xs)
%     = x:((takeWhile p xs) ++ (dropWhile p xs)) | IV
%     = (x:xs)

% Case p x = False
%     ...
%     [] ++ (x:xs) = (x:xs)




% IV:
% reverse (xs ++ ys) = reverse ys ++ reverse xs

% IA:
% reverse ([] ++ ys) = reverse ys ++ reverse []
% reverse ys = reverse ys ++ []
% reverse ys = reverse ys

% IS
% reverse ((x:xs) ++ ys)
% = reverse (x:(xs ++ ys))
% = reverse (xs ++ ys) ++ [x] | IV
% = reverse ys ++ reverse xs ++ [x]
% = reverse ys ++ reverse (x:xs)
%
% ///////////////////// Aufgabe 3 ///////////////////
\section*{Task 3: Algebraic Datatypes}

\begin{lstlisting}[caption={\texttt{Result-Datatype}}]
-- VL 13
data Result a = Value a | Error deriving Show
\end{lstlisting}

Extend the following function, so that it returns the \texttt{Error} Variant of Result when trying to devide by 0.

In the case that the division is defined, it should  return the \texttt{Value} variant.

\begin{lstlisting}[caption={\texttt{}}]
safeDiv :: Integral a => a -> a -> a
safeDiv n d = n `div` d
\end{lstlisting}

% foo :: Integral a => a -> a -> Ergebnis a
% foo a b
%     | a==1 = Wert (a+b)
%     | otherwise = Fehler

% bar :: Integral a => a -> Ergebnis a
% bar 0 = Wert 0
% bar x = Fehler

\section*{Task 4: Traversing Trees}

You have seen different ways of traversing trees in the lecture.

The following datatype was introduced for binary trees:
\begin{lstlisting}[caption={\texttt{Datatype for binary trees}}, language=haskell]
data BTree a = Nil | Node a (BTree a) (BTree a) deriving Show
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]

\item Implement a function that traverses a binary tree in postorder, similarly to the function \texttt{preOrder} from the lecture. The data contained in the tree should be returned as a list.

\item Analyse the runtime complexity of the function

\item If the complexity is not $\mathcal{O}(n)$, implement a version of the function that can run in that time.

\end{enumerate}

% distance2 :: Form2 -> Form2 -> Float
% distance2 (Kreis2 p1 radius1) (Kreis2 p2 radius2) 
%       | 0 < helper = helper
%       | otherwise = 0
%         where
%             helper = distance p1 p2 - radius1 - radius2

% /////////////////////// END DOKUMENT /////////////////////////
\end{document}
